\chapter{Was ist Natural Language Processing?}
\label{chap:wasIstNaturalLanguageProcessing}

Natural Language Processing (NLP) ist derzeit ein schnell wachsender Bereich von Machine Learning.
\enquote{Natural Language} steht für \enquote{natürliche} menschliche Sprachen, also Deutsch, Englisch usw.
Im Gegensatz dazu stehen Programmiersprachen, welche nicht als natürliche Sprache angesehen werden.
Natural Language Processing beschäftigt sich mit der Verarbeitung menschlicher Sprache und versucht algorithmisch Probleme wie maschinelle Übersetzung, Spracherkennung, Textgenerierung, Sentiment-Analyse, Textkategorisierung und viele weitere zu lösen.
Diese Algorithmen finden Verwendung in Bereichen wie zum Beispiel Suchmaschinen, Sprachassistenten, der automatischen Erkennung von Hasspostings\footcite[4]{AbusiveLanguage} und Chatbots.

\section{Übersicht der Methoden}

Aufgrund der komplexen und verschachtelten Natur von Sprachen kommen in der Textverarbeitung häufig künstliche Intelligenzen zum Einsatz.
Seinen Ursprung hatte Natural Language Processing schon in den 1950er Jahren mit Alan Turings \enquote{Turing Test}.
Damals wurden noch von Hand programmierte Algorithmen eingesetzt, in den letzten Jahrzehnten wurden jedoch aufgrund von erhöhter verfügbarer Rechenleistung immer mehr Machine Learning Techniken eingesetzt, sodass Natural Language Processing heutzutage fast ausschließlich in den Bereich Machine Learning fällt.

Populäre Methoden, um die im \autoref{chap:wasIstNaturalLanguageProcessing} genannten Probleme zu lösen, sind Bag of Words\footcite[2]{HateSpeechDetection}, Word Embeddings\footcites[1]{EfficientEstimation}{VectoringWords}, Named Entity Recognition\footcite[3]{ner} und Transformer\footcite[4]{LanguageModels}.

Bag of Words ist eine Technik, bei der jedes Wort in einem Ausgangstext gezählt wird und aus der Häufigkeit bestimmter Wörter Schlüsse gezogen werden.
Diese Methode kann für einfache Klassifizierung und Sentiment-Analyse verwendet werden, hat jedoch einige Nachteile.
Zum einen wird die Reihenfolge der Wörter im Ausgangstext verworfen.
Jedes Wort wird als unabhängige Einheit betrachtet, wodurch kontextuelle Eigenschaften verloren gehen.
Andere Methoden können aus den umliegenden Wörtern zwischen \enquote{Orange} (der Farbe) und \enquote{Orange} (der Frucht) unterscheiden, mit Bag of Words ist dies aber fast unmöglich.
Diese Methode hat allerdings den Vorteil, einfach verständlich und implementierbar zu sein.
Außerdem wird wenig Rechenleistung dafür benötigt.

Named Entity Recognition ist eine Methode zur Klassifizierung einzelner Wörter.
Jedes Wort eines Textes bekommt eine Klasse zugewiesen.
Beispiele dafür sind \enquote{Personen}, \enquote{Orte} und \enquote{Organisationen}.\footcite[3]{ner}
Wie man auf diese Klassen kommt, ist unterschiedlich.
Meistens wird aber ein Machine Learning Algorithmus an von Menschen gekennzeichneten Daten trainiert, damit dieser die Klassifizierung schlussendlich selbst durchführen kann.
Mit Named Entity Recognition können Texte besser kategorisiert werden, wichtige Informationen aus einem Text extrahiert werden und vieles mehr.
Dieses System hat aber den Nachteil, viel menschliche Vorarbeit zu benötigen.

Word Embeddings ist eine raffinierte Methode, um die Bedeutung eines Wortes zu quantifizieren.
Transformer ist ein Werkzeug, welches für die Textgenerierung benutzt wird.
Auf diese beiden Instrumente wird in den nächsten Kapiteln genauer eingegangen, außerdem beschäftigt sich der empirische Teil mit der Kombination dieser beiden Techniken.

\chapter{Word Embeddings}
\section{Übersicht}

Normalerweise wird in der Informatik ein Wort als Liste seiner Buchstaben gesehen.
Im Gebiet Natural Language Processing stoßt diese Repräsentation aber schnell an ihre Grenzen.
Wenn zum Beispiel ein Neural Network darauf trainiert wird, Hasspostings zu erkennen, muss es zunächst erlernen, welche Buchstaben ein valides Wort bilden, was diese Wörter bedeuten usw.
Außerdem hat man bei buchstaben-basierten Modellen das Problem, dass man nur \enquote{x-viele} Buchstaben zurückschauen kann.
Besser wäre es, wenn sich das Modell stattdessen \enquote{x-viele} Wörter merken könnte.\footcite[\href{https://youtu.be/gQddtTdmG_8?t=55}{0:55}]{VectoringWords}

Dieses Problem versucht Word Embeddings zu lösen.
Dabei werden Wörter nicht mehr durch Buchstaben repräsentiert, sondern jedes Wort bekommt einen Vektor zugewiesen, welcher die Bedeutung dieses Wortes beinhaltet.

Doch wie kann Bedeutung durch Zahlen repräsentiert werden?
Word Embeddings operiert unter der Annahme, dass jedes Wort aus vielen Merkmalen/Eigenschaften besteht.
Beispiele für diese Eigenschaften könnten sein, wie animalisch ein Wort ist, ob das Wort eine Zahl ist oder wie männlich ein Wort ist.
In der Realität sind diese Merkmale aber viel komplexer und abstrakter, sodass sie für Menschen schwer bis gar nicht mehr verständlich sind.
Diese Eigenschaften werden nämlich nicht händisch zugewiesen, sondern automatisch aus dem Kontext erlernt.
Wie funktioniert dieser Lernprozess?

\section{word2vec}

Die am weitest verbreitete Methode zum Finden von Wort-Vektoren heißt word2vec und wurde 2013 unter der Leitung von Tomas Mikolov bei Google erstellt und veröffentlicht.
Word2vec beinhaltet zwei Architekturen zur Berechnung von Wort-Vektoren, genannt CBOW (Continuous Bag-of-Words) und Skip-gram.
Beide sind shallow feedforward Neural Network Language Models (NNLM).
Dies ist eine der einfachsten Formen eines linearen Neural Network, bestehend aus einem \mbox{Input-,} einem Hidden- und einem Output-Layer.
Shallow steht dafür, dass nur ein Hidden Layer existiert.
Feedforward bedeutet, dass die Daten nur linear in eine Richtung weitergegeben werden (Input $\rightarrow$ Hidden Layer $\rightarrow$ Output).
CBOW und Skip-gram werden im nächsten Kapitel noch genauer erklärt.

\myfig{feedforward_neural_net} %% filename in figures folder
{width=0.7\textwidth,height=0.7\textheight} %% maximum width/height, aspect ratio will be kept
{Feedforward Neural Network} %% caption
{Feedforward Neural Network} %% optional (short) caption for table of figures
{fig:feedforward_neural_net} %% label

In der Vergangenheit hat sich gezeigt, dass Modelle, welche an Unmengen von Daten trainiert wurden, komplexere Systeme übertreffen, welche nur einen kleineren Datensatz hatten\footcites[1]{EfficientEstimation}[1]{LanguageModels} -- warum sollte man den Aufwand mit Word Embeddings dann überhaupt betreiben?

Es stellt sich heraus, dass diese einfachen Systeme in mehreren Bereichen an ihre Grenzen stoßen.
Zum Beispiel bei Spracherkennung\footcite[1]{EfficientEstimation}, maschineller Übersetzung oder der Erkennung von Hasspostings.
Bei all diesen Beispielen existieren nur relativ wenige Datensätze, da sie in den meisten Fällen händisch übersetzt und gekennzeichnet werden müssen.
Darum ist ergibt es Sinn, fortgeschrittenere und komplexere Techniken zu benutzen.
Word Embeddings bietet sich gut an, da es ohne manuelle Kennzeichnung der Daten (unsupervised) trainiert werden kann.
Bei anderen Applikationen, wie zum Beispiel bei einem Algorithmus zur Objektklassifizierung, werden manuell gekennzeichnete Daten für das Training benötigt.
Das heißt, um Bilder von Katzen und Hunden richtig zuzuordnen, müssen vorher einige Referenzbilder von menschlicher Hand zugeordnet werden (supervised).\footcite[77]{ImageClassification}
Bei Word Embeddings fällt diese manuelle Kennzeichnung weg, da diese Zuordnung automatisch aus dem Kontext extrahierbar ist.

\section{Skip-gram und CBOW}

Skip-gram und CBOW sind zwei Versionen von word2vec.
Bei Skip-gram wird als Input ein one-hot Vektor des aktuellen Wortes benutzt und das Ziel des Trainingsprozesses ist vorherzusagen, welche Wörter häufig in der Nähe des Input-Wortes vorkommen.
Ein one-hot Vektor ist ein Vektor mit n Elementen, bei dem nur ein Element aktiv ist.

\begin{quote}
	\centering
	[0,0,1,0,...,0,0]
\end{quote}

Im Falle von Word Embeddings bedeutet dies, dass der Input ein Vektor ist mit so vielen Dimensionen, wie es Wörter im Wörterbuch gibt.
Diese Dimensionen besitzen alle den Wert \enquote{0}, außer der Index des aktuellen Wortes, welcher den Wert \enquote{1} hat.

\myfig{skip_gram_architecture} %% filename in figures folder
{width=1\textwidth,height=0.5\textheight} %% maximum width/height, aspect ratio will be kept
{Skip-gram Architektur} %% caption
{Skip-gram Architektur} %% optional (short) caption for table of figures
{fig:skip_gram_architecture} %% label

CBOW funktioniert in etwa umgekehrt.
Dabei werden alle Wörter in einem bestimmten Fenster um das aktuelle Wort gemittelt und dieser Vektor wird als Input benutzt.
Ziel ist es, das aktuelle Wort zu bestimmen.
Miteinander verglichen sind die beiden Techniken ungefähr gleich gut in syntaktischer Hinsicht, Skip-gram übertrifft CBOW jedoch im semantischen Teil.\footcite[7]{EfficientEstimation}

Doch was hat Wörter erraten mit Word Embeddings zu tun?
Bei beiden Varianten muss der Input-Vektor, welcher so groß wie das Vokabular ist, durch einen viel kleineren Hidden Layer (typisch sind 300 Dimensionen\footcite[8]{EfficientEstimation}), nur um dann wieder im Output auf die Größe des Vokabulars \enquote{aufgeblasen} zu werden.
Das hat die Nebenwirkung, dass essenziell das gesamte Vokabular um ein Vielfaches komprimiert wird, nämlich auf die Größe des Hidden Layers.
Dadurch müssen sich Wörter nun Eigenschaften teilen.
Aufgrund der Aufgabe, welche dem Neural Network gegeben wurde -- entweder ein Wort aus dem Kontext vorhersagen oder den Kontext aus einem Wort vorhersagen -- haben diese Eigenschaften etwas mit dem Kontext zu tun.
Dank dieser geteilten Eigenschaften haben semantisch ähnliche Wörter nun auch ähnliche Vektoren im Hidden Layer.

Wörter zu erraten ist nur ein Nebenprodukt, aber dank dieser Aufgabe können nun sinnvolle Word Embeddings aus dem Hidden Layer extrahiert werden.
Der Output Layer wird nicht mehr benötigt und verworfen.

\section{Mit Wörtern rechnen}
\label{chap:mitWoerternRechnen}

Mit diesen Word Embeddings können nun einige Berechnungen durchgeführt werden.
Da diese Vektoren sind, kann allerlei lineare Algebra an ihnen angewandt werden.
So können zum Beispiel ähnliche Vektoren/Wörter gefunden werden.

\emph{Word Embeddings stellen die Bedeutung eines Wortes durch Geometrie dar.\footcite[298]{EvaluationMethods}}

Zur Demonstration wird das \enquote{word2vec-google-news-300} Datenset benutzt, welches schon Vektoren beinhaltet, die am Google News Korpus trainiert wurden.
\href{https://radimrehurek.com/gensim/auto_examples/index.html}{Gensim}\footnote{\href{https://radimrehurek.com/gensim/auto_examples/index.html}{\detokenize{https://radimrehurek.com/gensim/auto_examples/index.html}}} ist ein populäres Framework für allerlei Natural Language Processing Aufgaben und wird auch in diesem Beispiel benutzt, um lineare Algebra an Word Embeddings anzuwenden.

\begin{minted}{python}

import gensim.downloader as api  # pip install gensim
wv = api.load('word2vec-google-news-300')

def pprint(result, max_results=5):
	"""Format the output of gensim operations"""
	if type(result) is not list:
		result = [(result, 0)]

	output = '>'
	for i, item in enumerate(result):
		output += f' "{item[0]}",'
		if i >= max_results - 1:
			break
	print(output[:-1])

\end{minted}

Mit diesem Setup können nun die eingebauten Funktionen von Gensim benutzt werden.
Mit \mintinline{python}{wv.most_similar} werden die nahestehenden Vektoren zum Ausgangsvektor berechnet.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("cat"))
> "cats", "dog", "kitten", "feline", "beagle"

\end{minted}

Am Beispiel sieht man, dass der Vektor von \enquote{cat} sehr ähnlich ist zu den Vektoren \enquote{cats}, \enquote{dog}, \enquote{kitten}, ...

In anderen Worten: Das Wort \enquote{cat} ist kontextuell ähnlich zu \enquote{cats}, \enquote{dog}, \enquote{kitten}, ...

Dieser Zusammenhang erscheint logisch.
Katzen und Hunde sind beliebte Haustiere, beide sehen äußerlich ähnlich aus (anders als zum Beispiel \enquote{Katze} und \enquote{Baum}), beide sind schon lange Gefährten des Menschen.
Das spiegelt sich offensichtlich auch in der Sprache wider.
Interessant daran ist, dass all diese Wörter Tiere sind, obwohl nie Tiere definiert wurden.
Der Fakt, dass Tiere in ähnlichem Kontext vorkommen, hat gereicht, sie als ähnlich einzustufen.
Das Ganze geht noch einen Schritt tiefer, sodass sogar Nutztiere und Haustiere unterschieden werden können.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("pig"))
> "pigs", "swine", "piglet", "cow", "goat"

pprint(wv.doesnt_match(["chicken", "cow", "cat"]))
> "cat"

\end{minted}

Der Befehl \mintinline{python}{wv.doesnt_match} gibt aus den gegebenen Wörtern das Wort zurück, welches nicht dazu passt.
Das heißt das Wort mit dem Vektor, der die größte Entfernung zu den anderen hat, wird ausgegeben.
In diesem Fall kann das Modell anscheinend zwischen Haus- und Nutztieren unterschieden, ohne das ihm jemals explizit beigebracht wurde, was ein Tier überhaupt ist.

Nicht nur Haustiere und Nutztiere, auch wilde Tiere sind präsent im Modell:

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("lions"))
> "elephants", "lion", "antelopes", "tigers", "rhinos"

\end{minted}

Man kann auch kompliziertere Operatoren anwenden und somit zum Beispiel die Hunderasse, welche am wenigsten einer Katze ähnelt, finden.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar(positive=["dog", "dog"], negative=["cat"]), max_results=2)
> "dogs", "pit_bull"

\end{minted}

Das erste Ergebnis ist \enquote{dogs}, was keine Rasse ist, aber das zweite ist \enquote{Pitbull}, was dem Modell nach der Hund der Hunde ist.
Das erscheint logisch und so sollte es auch sein.
Da das Modell ein Abbild unserer Sprache ist, sollten die Antworten \enquote{richtig} klingen.

Bei Katzen funktioniert es leider nicht so gut, es werden nur unsinnige Ergebnisse ausgegeben.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar(positive=["cat", "cat"], negative=["dog"]))
> "cats", "feline", "kitten", "felines", "kitties"

\end{minted}

Auch abstraktere Konzepte wie zum Beispiel Farben sind einfach zu gruppieren.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("red"))
> "yellow", "blue", "purple", "orange", "pink"

\end{minted}

Dass das Modell keineswegs perfekt ist, sondern vielmehr uns Menschen imitiert sieht man, wenn man sich von den simplen Farben entfernt:

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("maroon"))
> "burgundy", "navy_blue", "blue", "maroon_colored", "burgandy"

\end{minted}

\enquote{burgandy} ist ein Tippfehler, wird aber im Sprachgebrauch gleich benutzt.
Der Fehler kommt vermutlich von der Aussprache des Wortes, wo das \enquote{u} fälschlicherweise wie ein \enquote{a} klingt.
Die Bedeutung des Wortes verändert sich dadurch nicht.

Noch ein Beispiel, welche Tippfehler im System enthalten sind:

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("Tokyo"), max_results=2)
> "Osaka", "Toyko"

\end{minted}

Wie oben schon benutzt, kann \mintinline{python}{wv.most_similar(positive=[], negative=[])} dafür verwendet werden, Vektoren zu addieren und subtrahieren.
Das berühmte Beispiel \enquote{king - man + woman = queen}\footcite[2]{EfficientEstimation} kann dadurch ausgeführt werden.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar(positive=["king", "woman"], negative=["man"]), max_results=1)
> "queen"

\end{minted}

Dadurch ist ersichtlich, dass auch der Unterschied zwischen Geschlechtern klar im Modell beinhaltet ist.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar(positive=["sister", "man"], negative=["woman"]), max_results=1)
> "brother"

\end{minted}

Das führt leider dazu, dass auch Stereotype in den Vektoren enkodiert sind.
Zum Beispiel \enquote{Rot ist für Frauen, Blau für Männer}.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar(positive=["red", "man"], negative=["woman"]), max_results=1)
> "blue"

\end{minted}

Nicht nur geschlechtliche Stereotype, auch rassistische Vorurteile sind präsent im Modell.
Das gilt es bei der kommerziellen Anwendung von Natural Language Processing immer im Hinterkopf zu behalten.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.distance("crime", "white"))
> "0.8757537603378296"

\end{minted}

\begin{minted}{python}

pprint(wv.distance("crime", "black"))
> "0.821510374546051"

\end{minted}

Mit \mintinline{python}{wv.distance} wird die Entfernung zwischen zwei Vektoren berechnet.
Bedauerlicherweise sind rassistische Vorurteile immer noch in unserer Sprache enthalten.

Bis jetzt hat sich alles noch relativ einfach aus dem Kontext herauslesen lassen.
Überraschenderweise kann man auch Länderspezifisches erkennen.

Österreich verhält sich zu Wien wie Frankreich zu \underline{\textit{Paris}}.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar(positive=["vienna", "france"], negative=["austria"]), max_results=1)
> "paris"

\end{minted}

Aufgrund der Funktionsweise des Modells können Synonyme gefunden werden, jedoch nur in bestimmten Fällen und nicht zuverlässig.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("additionally"))
> "also", "furthermore", "Additionally", "moreover", "addition"

\end{minted}

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("laugh"))
> "chuckle", "laughing", "giggle", "laughs", "laughed"

\end{minted}

Als letztes Beispiel: Liebe und Hass sind gar nicht so verschieden.

\begin{minted}{python}

pprint(wv.doesnt_match(["love", "hate", "family"]))
> "family"

\end{minted}

\begin{minted}{python}

pprint(wv.most_similar("love"))
> "loved", "adore", "loves", "passion", "hate"

\end{minted}

Der Code für all diese Berechnungen ist einsehbar im Anhang unter der Datei \enquote{word2vec.ipynb}.

\chapter{Transformer}

Seit der Veröffentlichung von GPT-2\footcite{LanguageModels} haben Transformer an Aufmerksamkeit gewonnen.
Das sind Language Models, welche aus ein paar Sätzen (auch Kontext genannt) einen Text vervollständigen können.
OpenAI, das Team hinter GPT-2 zeigt, dass Transformer auch geschriebenes übersetzen, Fragen zu einem Text beantworten, eine Zusammenfassung generieren und Wissensfragen beantworten können.
All das ist möglich ohne spezifisches Training.\footcite[1]{LanguageModels}

\section{GPT-2}

GPT steht für \enquote{Generative Pre-trained Transformer} und ist ein unsupervised Transformer Language Model.
Unsupervised, wie oben schon erwähnt, steht für das Lernen an Daten ohne menschlicher Kennzeichnung.
OpenAI hat für GPT-2 ihr eigenes Daten Set erstellt, genannt WebText.
Dafür wurde die Social-Media-Plattform Reddit benutzt.
Jeder Link aus jedem Post, welcher mindestens 3 Karma (die Summe aus Up- und Downvotes) besaß -- das heißt mindestens 3 Personen fanden diesen informativ, humorvoll oder aus einem anderen Grund lesenswert -- wurde heruntergeladen und der Text extrahiert.
Somit wurde WebText mithilfe von Crowdsourcing erstellt, jedoch an einer bestehenden Datenbank und ohne, dass die Benutzer der Plattform es wussten.
Jeder der Reddit jemals benutzte, trug vermutlich dazu bei, dass ein Artikel durch den Filter kam, ein anderer aber nicht.

Insgesamt resultiert das in circa 40 GB an rohem Text.
Im Vergleich dazu: Der Roh-Text von \href{https://www.gutenberg.org/ebooks/100}{\enquote{The Complete Works of William Shakespeare}}\footnote{\href{https://www.gutenberg.org/ebooks/100}{https://www.gutenberg.org/ebooks/100}} hat nur 5.5 MB, die \href{https://www.gutenberg.org/ebooks/10}{King James Bibel}\footnote{\href{https://www.gutenberg.org/ebooks/10}{https://www.gutenberg.org/ebooks/10}} hat 4.2 MB.
An diesem Datensatz wurde GPT-2 trainiert, mit dem Ziel ein Modell zu erstellen, welches für viele verschiedene Aufgaben benutzt werden kann -- ein Framework sozusagen.
OpenAI hat in Wahrheit 4 Versionen von GPT-2 trainiert: eine kleine mit 117 Millionen Parameter, eine mittlere mit 345 Mio. Parameter, eine große mit 774 Mio. Parameter und eine XL-Version mit 1.5 Milliarden Parameter.
Diese wurden nacheinander veröffentlicht.

Die Funktionsweise von GPT-2 ist einfach, das Modell nimmt einen kurzen Text als Input (auch genannt Kontext) und sagt die nächsten Wörter vorher.
Dadurch wird der Eingabetext vervollständigt.
Die Art und Weise, wie OpenAI daraus ein Multitask-Modell machte, ist wie folgt.

\section{GPT-2 als Framework für Textgenerierung}

Um zum Beispiel Texte zu übersetzen, wird das Modell zunächst in den Übersetzungs-Modus gebracht, indem als Kontext
\begin{quote}
	englischer Satz = französischer Satz\newline
	englischer Satz = französischer Satz\newline
	englischer Satz = französischer Satz\newline
	englischer Satz =
\end{quote}
gegeben wird.\footcite[6]{LanguageModels}
GPT-2 vervollständigt diesen Text mit dem fehlenden französischen Satz.
Das funktioniert, da auch im Datensatz hin und wieder eine ähnlich formatierte Textpassage vorkommt.

Ähnlich ist es bei Zusammenfassungen.
Zunächst wird der Ausgangstext als Kontext gegeben:
\begin{quote}
	Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit,
	sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua.
	Eget dolor morbi non arcu risus quis.
	Porttitor eget dolor morbi non arcu risus.

	TL;DR:
\end{quote}
Anschließend wird noch ein \enquote{TL;DR:} zum Schluss eingefügt.\footcite[6]{LanguageModels}
TL;DR steht für \enquote{Too Long; Didn’t Read} und wird im Englischen häufig benutzt, um nach einem langen Text eine Kurzfassung einzuleiten.

Weiter geht es mit: Fragen zu einem Text beantworten.
Wie schon bei den Zusammenfassungen wird als Erstes der Ausgangstext angegeben.
\begin{quote}
	Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit,
	sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua.
	Eget dolor morbi non arcu risus quis.
	Porttitor eget dolor morbi non arcu risus.

	Q: Frage\newline
	A: Antwort

	Q: Frage\newline
	A: Antwort

	Q: Frage\newline
	A:
\end{quote}
Um GPT-2 auf das \enquote{Fragen beantworten} zu konditionieren, werden zunächst einige Fragen von Hand beantwortet.
Die eigentliche Frage wird erst zum Schluss gestellt und nicht beantwortet, sondern zur Vervollständigung offengelassen.

Generelles \enquote{Fragen beantworten}  funktioniert sehr ähnlich, der Ausgangstext wird weggelassen und die Fragen sind unspezifisch, aber das Format ist ansonsten dasselbe.
\begin{quote}
	Q: Frage\newline
	A: Antwort

	Q: Frage\newline
	A: Antwort

	Q: Frage\newline
	A:
\end{quote}
Dieses Format wurde an einem Datenset mit 307373 Fragen von Google Research angewandt.\footcites[1]{NaturalQuestions}[7]{LanguageModels}

An diesen Beispielen ist ersichtlich, wie GPT-2 als Framework benutzt werden kann.
Man überlegt sich einfach einen Kontext und lässt diesen vervollständigen.
Weiteres Potenzial für GPT-2 liegt zum Beispiel in automatisch generierten Hausübungen\footcite[\href{https://openai.com/blog/better-language-models\#sample6}{Sample 6}]{GPT2}, Computerspielen\footnote{\href{https://aidungeon.io}{AI Dungeon (https://aidungeon.io)}}, aber leider auch in gefährlicheren Dingen wie Scams, Fake News und Propaganda.

\section{Nachteile und Verbesserungspotenzial}

Das Potenzial für böswillige Verwendung ist auch der Grund dafür, dass Open AI ein halbes Jahr davon abgehalten hat, die größte Version (1.5 Milliarden Parameter) von GPT-2 zu veröffentlichen.
Seit 5. November 2019 ist diese jedoch auch für die Öffentlichkeit zugänglich.\footcite{GPT2FullRelease}
Gründe dafür sind die Veröffentlichung ähnlicher Modelle anderer Forscher und die bisher kleine Menge an Missbrauch.
Außerdem wird aktiv an Erkennungsalgorithmen gearbeitet.
Im November 2019 hatten diese eine Erfolgsrate von \texttildelow 95 \%, was jedoch laut Open AI noch nicht ausreicht und mit \enquote{metadata-based approaches, human judgment, and public education}\footcite[\href{https://openai.com/blog/gpt-2-1-5b-release\#ourfindings}{3. Detection is challenging}]{GPT2FullRelease} kombiniert werden muss.

Wegen der unspezifischen Natur von GPT-2 sticht das Modell in keinem der oben genannten Aufgaben als besonders gut heraus.
Die Konkurrenz schlägt das System praktisch nie.
Für die Übersetzungen von Englisch zu Französisch bekommt GPT-2 ein Ergebnis von 5 BLEU.\footcite[6]{LanguageModels} BLEU ist ein Algorithmus zur automatischen Auswertung maschineller Übersetzungen.\footcite[1]{BLEU}
Im Vergleich dazu: Diese Wertung ist ein wenig schlechter als eine wortweise Ersetzung durch ein zweisprachiges Wörterbuch.
Umgekehrt hingegen, von Französisch zu Englisch, zeigt das Modell eine um einiges bessere Leistung und kommt auf 11.5 BLEU.\footcite[6-7]{LanguageModels}
Dies ist besser als etliche andere unsupervised Modelle für maschinelle Übersetzung\footcites[6]{UnsupervisedMT}[9]{UnsupervisedMT2}, jedoch immer noch viel schlechter als der neueste Stand der Technik mit 33.5 BLEU\footcite[7]{UnsupervisedMT3}.
Dieses Resultat ist dennoch beeindruckend, da WebText aus hauptsächlich englischsprachigen Websites besteht.
Nur circa 10 MB der 40 GB an Text ist auf Französisch.

Bei Textzusammenfassungen generiert das Modell zwar auf den ersten Blick sehr gute Resümees, vor allem das Format wird eingehalten, jedoch liegt der inhaltliche Fokus auf den letzten Sätzen des Ausgangstextes und spezifische Details werden verwechselt.\footcite[6]{LanguageModels}

Bei der Aufgabe \enquote{Leseverständnis} bzw. \enquote{Fragen zu einem Ausgangstext beantworten}, verhält es sich ähnlich wie bei maschineller Übersetzung.
GPT-2 erhält ein Resultat von 55 F1, was gut für ein unsupervised Language Model ist.
Dieses Ergebnis ist jedoch nichts im Vergleich zum supervised Modell SOTA\footcite[7]{BERT}, welches annähernd menschliche Leistung zeigt (89 F1).
Das \href{https://en.wikipedia.org/wiki/F-score}{F-Maß}\footnote{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/F-score}{https://en.wikipedia.org/wiki/F-score}} ist eine mathematische Formel zur Berechnung der Testgenauigkeit.

Die generalisierte Beantwortung von Fragen gibt Auskunft darüber, wie viele Informationen ohne einen Ausgangstext im Language Model enthalten sind.
Als Maßstab wurde das Natural Questions Dataset genommen, welches Google-Suchanfragen annotierte.\footcite[1]{NaturalQuestions}
Die größte Version von GPT-2 (1558 Mio. Parameter) beantwortet hierbei 4.1 \% der Antworten korrekt, die kleinste (117 Mio. Parameter) unter 1 \%.\footcites[\href{https://openai.com/blog/better-language-models\#task3}{Task 3}]{GPT2}[7]{LanguageModels}
Das ist ein Hinweis darauf, dass die Kapazität eines Modells direkt mit der Performanz zusammenhängt und der Abstand zu Algorithmen, welche Dokument-Extraktion betreiben, einfach mit größeren Modellen überbrückt werden könnte.
Diese schaffen derzeit bis zu 50 \% richtige Antworten.\footcite[3]{BertQA}

Das Datenset, auf dem GPT-2 trainiert wurde (WebText), führt zu Limitationen.
Dieses inkludiert nur Websites vor Dezember 2017\footcite[3]{LanguageModels}, das heißt aktuelle Themen wie zum Beispiel Covid-19 sind gar nicht vertreten.
Außerdem sind populäre Themen viel öfter vertreten als Nischenthemen, was sich auch an der Performanz von GPT-2 zeigt.
Der letzte und vermutlich wichtigste Punkt, der das Modell daran hindert bessere Ergebnisse zu erzielen, ist die Modellgröße.
Es gibt mehrere Hinweise darauf, dass selbst die größte Version von GPT-2 nicht genügend Parameter für WebText besitzt.\footcite[7,8]{LanguageModels}

Dennoch ist GPT-2 ein wichtiger Schritt zu generalisierter AI und zeigt auf, dass Machine Learning nicht immer aufgabenspezifisch sein muss.
Generalisierte Modelle können wiederverwendet und fine-tuned (auf eine Aufgabe hintrainiert) werden.
Das macht den Trainingsprozess billiger und schneller, als ein Modell von Grund auf neu zu trainieren.

Ein Beispiel für dieses fine-tuning ist Image GPT.\footcites{GenerativePretrainingPixels}{ImageGPT}
Es ist ein Modell von denselben Autoren wie GPT-2 und wurde mit GPT-2 als Ausgangsmodell darauf trainiert, Bilder zu vervollständigen.
Die obere Hälfte eines Bildes wird als Kontext gegeben und das Modell generiert die untere Hälfte und vervollständigt somit das Bild.

Dieses fine-tuning von GPT-2 wurde auch im empirischen Teil angewandt.

\chapter{GPT-2 verbessern mithilfe von Word Embeddings}

Um die Performanz von GPT-2 zu verbessern, wurde aufgrund der vorher genannten Eigenschaften von Word Embeddings das Modell darauf trainiert, Wort-Vektoren auszugeben.
Ziel ist es, glaubwürdigere Texte zu generieren als das normale GPT-2 Modell.
Die Hypothese dahinter ist, dass durch den enormen Informationsgehalt von Word Embeddings GPT-2 mehr Kontext gegeben wird als mit normalen Wörtern, was zu besseren Ergebnissen führt.

\href{https://simpletransformers.ai/docs/lm-model}{Simpletransformers}\footnote{\href{https://simpletransformers.ai/docs/lm-model}{https://simpletransformers.ai/docs/lm-model}}, eine Natural Language Processing Bibliothek, beschleunigt diese Aufgabe.
Als Datensatz wurden die von Thijs Scheepers kompilierten \href{https://thijs.ai/Wikipedia-Summary-Dataset}{Titel und Zusammenfassungen von englischen Wikipedia-Artikeln}\footnote{\href{https://thijs.ai/Wikipedia-Summary-Dataset}{https://thijs.ai/Wikipedia-Summary-Dataset}} benutzt.
In den Zusammenfassungen wurden alle im Vokabular der Google News Word Embeddings \enquote{word2vec-google-news-300} vorkommenden Wörter mit ihren entsprechenden Vektoren ausgetauscht.
Diese Vektoren sind dieselben wie im \autoref{chap:mitWoerternRechnen}.
An diesem modifizierten Datenset wurde das Modell schließlich trainiert.

\section{Hindernisse}

Das Ersetzen von Wörtern durch Wort-Vektoren in den Zusammenfassungen führt zu einer Dateigröße, welche um das \texttildelow 300-fache größer als die Originaldatei ist.
Da die dadurch theoretische Dateigröße von $2.66 GB * 300 \approx 800\ GB$ für einen gewöhnlichen PC unmöglich zu handhaben ist, wird das Modell immer nur an einem kleinen Teil des Datensets trainiert, welcher dynamisch in Wort-Vektoren umgewandelt wird.
Nachdem das Modell an einem Teil eine Epoche vervollständigt hat, also einmal daran trainiert wurde, wird der Nächste generiert und der Prozess beginnt erneut.

\myfig{training_loop} %% filename in figures folder
{width=0.4\textwidth,height=0.4\textheight} %% maximum width/height, aspect ratio will be kept
{Trainingsprozess} %% caption
{Trainingsprozess} %% optional (short) caption for table of figures
{fig:training_loop} %% label

Dieses Aufteilen in relativ kleine \enquote{Chunks} hat leider den Nachteil, dass weniger Kontext gegeben ist.
Das sollte aber kaum eine Auswirkung haben, da als kleinste Einheit ganze Zusammenfassungen genommen werden und verschiedene Artikel untereinander ohnehin nichts miteinander zu tun haben.

Ein weiters Hindernis ist die schiere Größe von GPT-2.
Um das Modell zu fine-tunen wird eine Menge vRAM (Video RAM der Grafikkarte) benötigt.
Aufgrund von Hardwareeinschränkungen\footnote{\href{https://www.geforce.com/hardware/desktop-gpus/geforce-gtx-1050-ti/specifications}{GeForce GTX 1050 Ti (4 GB vRAM)}} ist es nur möglich, das Modell mit einer Batch-size von \enquote{1} zu trainieren.
Batches sind vergleichbar mit den Threads einer CPU und ermöglichen Parallelisierung.
Diese niedrige Batch-size führt leider zu sehr langen Trainingszeiten, da Parallelisierung praktisch ausgeschaltet wird.
Zusätzlich ist es aufgrund von limitierten vRAM nur möglich, die kleinste Version von GPT-2 (mit 117 Millionen Parameter) zu fine-tunen.

\section{Training}

Programmiert wurde alles in Python mithilfe von \href{https://simpletransformers.ai}{Simple Transformers}\footnote{\href{https://simpletransformers.ai}{https://simpletransformers.ai}}, \href{https://pytorch.org}{PyTorch}\footnote{\href{https://pytorch.org}{https://pytorch.org}} und \href{https://radimrehurek.com/gensim}{Gensim}\footnote{\href{https://radimrehurek.com/gensim}{https://radimrehurek.com/gensim}}.
Ein Jupyter Notebook mit dem kompletten Code befindet sich im Anhang.

Die Art und Weise, wie Vektoren in den Zusammenfassungen repräsentiert werden, ist zum Beispiel so:

\begin{quote}
	\centering
	[0.07471,-0.2617, ... 0.08,-0.02912]\footnote{Dies ist in der englischen Notation, darum werden Punkte anstelle von Kommas zur Separierung einer Zahl mit ihren Dezimalstellen benutzt.}
\end{quote}

Jede Zahl besteht aus \textit{[Vorzeichen]0.[maximal 5 Zahlen]} und ist durch Kommas voneinander getrennt.
Weiters ist jeder Vektor mit eckigen Klammern begrenzt.

Der Code für den Trainingsprozess ist im Anhang in der Datei \enquote{Finetune\_GPT2.ipynb} einsehbar.

Die insgesamte Trainingszeit war über einen Monat, von Anfang Dezember 2020 bis Anfang Jänner 2021.
Selbst nach dieser Zeit war nur ein Bruchteil des Datensatzes bewältigt worden, was auf die Ineffizienz dieser Methode, direkt auf Word Embeddings zu trainieren, hinweist.

\myfig{training} %% filename in figures folder
{width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight} %% maximum width/height, aspect ratio will be kept
{Systemauslastung während des Trainingsprozesses} %% caption
{Systemauslastung} %% optional (short) caption for table of figures
{fig:training} %% label

An diesem Screenshot sieht man die Auslastung der Grafikkarte.
\enquote{Dedicated GPU memory usage} steht für vRAM. Trotz der niedrigen Einstellungen des Modells (keine Parallelisierung, kleinste Version von GPT-2) geht es sich nur knapp aus, mit diesem Modell zu arbeiten.

Das Modell entwickelte sich jedoch vielversprechend, schon nach einem Tag an fine-tuning wurden hauptsächlich Zahlen und kaum Wörter generiert.
Das Format der Vektoren schien im generierten Text zumindest auf den ersten Blick eingehalten zu werden.

\section{Erzeugung}

Um dem Modell bestmögliche Konditionen zu geben, wurde für dieses erste Beispiel das Format des Datensatzes eingehalten.
Dieses ist: \textit{[Überschrift] ||| [Zusammenfassung]}.
Um also eine Zusammenfassung zu Albert Einstein\footnote{Der Artikel zu Albert Einstein war nicht im Trainingsset enthalten} zu generieren wird zunächst \enquote{Albert} und \enquote{Einstein} in ihre jeweiligen Vektoren umgewandelt, der Indikator zur Teilung (|||) und das erste Zeichen des Vektors gegeben.

\begin{minted}{python}

generate(f"{word2vector('albert')} {word2vector('einstein')} ||| [", length=200000)

\end{minted}

Dass die zu generierende Länge so groß ist, hängt mit der Länge der Vektoren zusammen.
Um die Probleme, die dadurch entstehen, geht es unter anderem im nächsten Kapitel.

Ein Ausschnitt des Resultats:

\begin{footnotesize}
	\dots [0673833,06445,0.10449,-03784,0673833,-06445,-06543,-06445,-06445,-06445,-06445,-06445,\newline
	-0.2793,0.2793,-0.2714844,-0.31055,0.605,0.605,0.31055,-0293,0.605,0293,0.31055,0.04541,-0.04541,\newline
	-0.04541,-0.04541,-0.34,-0.0.53955,-0.53955 \dots
\end{footnotesize}

Diese Zahlenfolge wirkt auf den ersten Blick vielversprechend, das Format der Vektoren wird scheinbar eingehalten.
Unter genauerer Betrachtung fallen allerdings mehrere Probleme auf.
Zum einen bestehen die generierten Vektoren aus vielen Wiederholungen, die Zahl -06445 kommt ganze 6-Mal in diesem kurzen Ausschnitt vor.
Hinzu kommt, dass dies gar kein valider Wert ist -- das Komma fehlt zwischen \enquote{0} und \enquote{6445}.
Dies ist nicht der einzige Fall einer invaliden Zahl, das Gegenteil ist auch präsent: \enquote{-0.0.53955}.
Eine Zahl mit zwei Kommas!
Was nicht in diesem kurzen Ausschnitt ersichtlich ist, aber auch zu Problemen führt, ist die Länge der Vektoren.
Jene, an denen trainiert wurde, hatten alle 300 Dimensionen.
Die Generierten sind jedoch variabel in der Länge und sind teilweise viel kürzer und teilweise viel länger als 300 Dimensionen.

Um diese generierten \enquote{Vektoren} zu interpretieren, müssen diese Fehler vom Programm ausgemerzt werden.
Dazu wird zum Beispiel die Anzahl der Dimensionen angepasst, invalide Zahlen werden übersprungen usw.

Die \enquote{übersetzte} Zusammenfassung zu Albert Einstein ist:

\begin{footnotesize}
	albert einstein ||| sitcom\_Ally\_McBeal Skaneateles\_NY slitting\_throats drainfields Egland basketall ancient\_artifact freak\_occurrence Llach Methodist\_Neurological 0.550-49028125Infrasors barangay\_captains DJay\_Terrence\_Howard Hassan\_al\_Louzi Nobuhiko\_Kuramochi\_general \#\#cm\_\#\#in \#\#cm\_\#\# in Silani musket micrometeoroid\_impacts News\_Ari\_Hait and4902832 Integration\_UDDI antiviral\_medicine Sen. \dots
\end{footnotesize}

Wie erwartet lässt sich aus den fehlerbehafteten Vektoren keine sinnvolle Zusammenfassung extrahieren.
Es ist jedoch nicht ganz so willkürlich wie es scheint.
An der Wiederholung des \enquote{Wortes} \enquote{\#\#cm\_\#\#} ist ersichtlich, dass das Modell zumindest in diesem Fall das 300-Dimensionen Limit eingehalten hat.
Wiederholungen sind zwar nicht wünschenswert, jedoch sind sie eines der häufigeren Probleme von GPT-2, wie auch in den rohen Vektoren schon ersichtlich war.
Die erzeugten Vektoren sind nicht eindeutig einem Wort zuzuordnen, stattdessen wird das Wort mit dem geringsten Abstand zum generierten Vektor genommen.
Wenn die Nähe jedes Vektors zum dazugehörigen Wort berechnet wird, ergibt sich diese Zeichenfolge:

\begin{footnotesize}
	[albert, 1.0] [einstein, 1.0] ||| [sitcom\_Ally\_McBeal, 0.28] [Skaneateles\_NY, 0.23] \newline
	[slitting\_throats, 0.26] [drainfields, 0.28] [Egland, 0.3] [basketall, 0.24] [ancient\_artifact, 0.26]
\end{footnotesize}

Die \enquote{Nähe} ist eine Zahl zwischen 0 (das Gegenteil) bis 1 (genau dieses Wort).
Bis auf den Input \enquote{albert} und \enquote{einstein} sind alle Vektoren relativ weit von ihren Wörtern entfernt, zwischen 0,2 und 0,3.
Diese Werte sind vergleichbar mit Vektoren bestehend aus Zufallszahlen.

Um das Modell nicht nur an Zusammenfassungen zu testen, wurde noch ein anderer Input gewählt:

\begin{footnotesize}
	the coronavirus pandemic was caused by Guitar\_Shirt Investigative\_Reporting\newline
	retailer\_Hennes\_\& edgier\_darker until NASDAQ\_NTES to62Isintok Rod\_Masson
\end{footnotesize}

Das Ergebnis ist ähnlich schlecht wie beim vorherigen Beispiel.
	
\section{Analyse}
\label{chap:Analyse}

Ein Grund für die langen Trainingszeiten sind sogenannte \enquote{Tokens}.
Modelle wie GPT-2 sagen in Wahrheit nicht das nächste Wort oder Buchstaben voraus, sondern den nächsten Token.
Das ist meistens ein Wort, kann aber auch ein Satzzeichen oder eine Zahl sein.
Im Falle dieses speziellen Datensets wird jede Dimension der Vektoren in 4--5 Tokens aufgeteilt, abhängig davon, ob die Zahl negativ oder positiv ist.
Das passiert aufgrund der Notation. \mintinline{python}{'-0.02912,'} wird aufgeteilt in \mintinline{python}{['-', '0', '.', '02912', ',']}.
Diese 4--5 Tokens multipliziert mit den 300 Dimensionen der Vektoren im \enquote{word2vec-google-news-300} Datenset ergeben ein Minimum von $4 * 300 = 1200$ Tokens pro Wort.
Diese Zahl wirkt sich auf den Trainingsprozess, aber auch auf die Erzeugung aus und ist eine Ursache für die hohe benötigte Rechenleistung.

Aufgrund des aufwändigen Trainingsprozesses konnte bei weitem nicht auf dem gesamten Datenset trainiert werden, dies hätte einige Jahre auf der verfügbaren Hardware gedauert.
Das kleine Trainingsvolumen kombiniert mit der Komplexität, über 1200 Tokens als ein Wort zu erkennen, sind höchstwahrscheinlich der Grund für den Misserfolg des Modells.
Lösungen für diese Probleme sind eine Abwandlung der Repräsentation der Vektoren, sodass ein Token einer Dimension des Vektors, oder sogar dem ganzen Vektor entspricht.
Weiters wurden die Werte der einzelnen Dimensionen auf 5 Nachkommastellen gerundet.
Trotz dieser Reduktion in Genauigkeit ist jedem Vektor noch sehr klar ein Wort zuzuordnen, darum besteht die Möglichkeit auch mit 4 oder gar 3 Nachkommastellen immer noch sinnvolle Ergebnisse zu erzielen.
Eine weitere Möglichkeit zur Reduktion der Größe der Vektorrepräsentation ist die Entfernung der Zeichen \enquote{0.}.
Jede Dimension besitzt einen Wert zwischen 1 und -1 und da diese Extremfälle praktisch nie vorkommen, ließen sich diese immergleichen Zeichen ohne Bedenken entfernen.
Dies hätte auch den Vorteil, dass das Modell weniger Fehleranfällig auf die Form der Vektoren wäre.
Wie oben aufgezeigt, kommt es manchmal zur Erzeugung invalider Zahlen mit mehreren Dezimalstellen (zum Beispiel 0.1.234).
Das Vorkommen dieser Fehler würde durch die Entfernung der Punkte vermindert werden.

\chapter{Anregung für Arbeiten in der Zukunft}

Die oben genannten Lösungen könnten in drastisch verbesserten Trainingszeiten und dadurch in verbesserten Ergebnissen resultieren.
Möglicherweise ist Word Embeddings jedoch nicht das richtige Werkzeug dafür, GPT-2 mehr Kontext über ein Wort wissen zu lassen.
Mithilfe von Named Entity Recognition könnten viel spezifischere Informationen über ein Wort gegeben werden, wie zum Beispiel die Wortart.
Damit wäre zwar weniger Kontext über ein Wort gegeben als mit Word Embeddings, jedoch in einem Format, welches nicht die Dateigröße sprengt wie Vektoren mit 300 Dimensionen.

Es existieren außerdem Techniken zur Dimensionsreduktion wie zum Beispiel die \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Hauptkomponentenanalyse}{Hauptkomponentenanalyse}\footnote{\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Hauptkomponentenanalyse}{https://de.wikipedia.org/wiki/Hauptkomponentenanalyse}}.
Damit könnte auf Kosten der Genauigkeit die Größe der Vektoren verringert werden, was wiederum Trainingszeiten kürzt.

Während des Schreibprozesses dieser Arbeit kam OpenAI mit GPT-3\footcite{GPT3} heraus.
Dies ist die derzeit größte Version eines Textgenerierungsmodells\footnote{Stand Jänner 2021} mit 175 Milliarden Parameter.
Diese Größe bringt Verbesserungen vor allem im Bereich von \enquote{few-shot learning\footcite[40-41]{GPT3}} mit sich, was übersetzt so viel bedeutet wie das Lernen an nur wenigen Daten.
Dank dieser Eigenschaft werden nur noch einige wenige Beispiele benötigt, um dem Modell etwas Neues beizubringen.
Für diese Arbeit wurde das Modell jedoch nicht benutzt, da aufgrund der 175 Milliarden Parameter ein Servercluster zum Ausführen des Modells benötigt wird.

\chapter{Fazit}

Natural Language Processing löst Probleme wie maschinelle Übersetzung, Spracherkennung, Textgenerierung, Sentiment-Analyse und Textkategorisierung.
Eingesetzt werden diese Lösungen zum Beispiel in Suchmaschinen, Sprachassistenten, Chatbots usw.
Heutzutage werden die meisten Algorithmen in diesem Bereich nicht mehr per Hand programmiert, sondern mit Machine Learning realisiert.

Zur Lösung eines fundamentalen Problems der Textverarbeitung, der Repräsentation eines Wortes, wurde Word Embeddings erfunden.
Mithilfe derer kann einem aufbauenden Modell viel mehr Kontext und Information über ein Wort gegeben werden, da jedes Wort als Vektor seiner Bedeutung gespeichert wird.

Eine Machine Learning Technik, welche in den letzten Jahren im Bereich Natural Language Processing besonders viel Aufmerksamkeit bekommen hat, sind Transformer.
Mit der Veröffentlichung von GPT-2, einem gigantischen Transformer von OpenAI, wurde gezeigt, dass diese früher nur zur Textgenerierung eingesetzte Technik viel generalisierter verwendet werden kann.
Tests zeigen Potenzial in maschineller Übersetzung, der Erzeugung von Zusammenfassungen, Beantwortung von Fragen und mehr.

Ziel dieser Arbeit war die Kombination von Word Embeddings mit GPT-2.
Das erhoffte Resultat war eine Verbesserung der generierten Texte von GPT-2, unter der Annahme, dass die Menge an Kontext und Informationen -- bereitgestellt von Word Embeddings -- dem Modell erlauben, besser zusammenhängende Texte auszugeben.
Um diese Hypothese zu überprüfen wurde das existierende GPT-2 Modell an Texten, deren Wörter in ihre jeweiligen Vektoren umgewandelt wurden, weiter trainiert.
Dieser Ansatz hat jedoch mehrere Probleme.
Zum einen wächst die Dateigröße um das \texttildelow 300-fache, wenn Textdateien in Word Embeddings umgewandelt werden.
Diese Größe wirkt sich auch auf den Trainings- und Erzeugungsprozess aus.
Der benötigte Leistungsaufwand macht das Ausführen dieses modifizierten Modells sehr teuer und zeitaufwendig.
Aufgrund dieser Umstände konnte das Modell nicht ausreichend trainiert werden und ist nicht imstande, sinnvolle Texte zu generieren.

Genannte Lösungsansätze für diese Probleme zielen darauf ab, die Menge an Tokens pro Vektor zu reduzieren.
Möglichkeiten dazu sind die Entfernung unnötiger Zeichen, Techniken zur Dimensionsreduktion oder gar die Verwendung anderer Verfahren.
